**恒慕义**（，）是一位著名的[美國](../Page/美國.md "wikilink")[汉学家](../Page/汉学家.md "wikilink")，早年曾親赴[中國進行](../Page/中國.md "wikilink")[基督教传教活动](../Page/基督教传教活动.md "wikilink")，後在回國主管[美国国会图书馆亚洲部](../Page/国会图书馆_\(美国\).md "wikilink")。著名的人物传略辞典《清代名人传略》便出之其手。他也是[美国政府著名](../Page/美国政府.md "wikilink")[外交官](../Page/外交官.md "wikilink")、前[美国驻华大使](../Page/美国驻华大使列表.md "wikilink")[恒安石的父親](../Page/恒安石.md "wikilink")。另外，作为美國[亚洲研究协会的创始人和首任會長](../Page/亚洲研究协会.md "wikilink")，他对美国亚洲研究的整体发展也起到了关键作用。

## 早年生活

1884年3月6日，恒慕义出生於美國[密苏里州](../Page/密苏里州.md "wikilink")[沃伦县的](../Page/沃伦县_\(密苏里州\).md "wikilink")，他的早年生活异常艰辛\[1\]\[2\]。他的父親在他和他[孿生弟弟出生前兩週已經過世](../Page/孿生子.md "wikilink")，而在其兄弟兩人正值十二三歲之际，其年仅37歲的母親又於1897年不幸離世\[3\]。

其后恆慕义便开始寄居在一位亲戚家里，并在当地完成了高中学业\[4\]。后於1905年恒慕义在21歲時畢業於；繼而在1905年免试入读[芝加哥大學](../Page/芝加哥大學.md "wikilink")，并於1909年獲得[學士學位](../Page/學士.md "wikilink")，再於1911年獲[碩士學位](../Page/碩士.md "wikilink")，後於1914年獲學位\[5\]。

在其就讀芝加哥大學期間，他被旨在推动美国大学生赴海外传教的[学生志愿运动所吸引](../Page/学生志愿运动.md "wikilink")，後虽然他不是作为一个传教士身份出國，但他在1912年也毅然選擇遠赴[日本任教於](../Page/日本.md "wikilink")[神户市](../Page/神户市.md "wikilink")。1913年夏天和1914年期間，恒慕义赴[中國探訪了在](../Page/中國.md "wikilink")[金陵大学從事历史和宗教学教育的弟弟威廉](../Page/金陵大学.md "wikilink")·弗雷德里克（William
Frederick），自此開始對中國產生興趣\[6\]。

## 职业生涯

1914年恒慕义回到了[美國並結了婚](../Page/美國.md "wikilink")。是年11月，他和新婚不久的妻子作為[美国公理会差会](../Page/美国公理会差会.md "wikilink")[傳教士被派遣往中國](../Page/傳教士.md "wikilink")。初到中國至1915年的一段時間裡恒慕义在[北京學習漢語](../Page/北京.md "wikilink")，之後他攜妻移居去了[山西](../Page/山西.md "wikilink")[汾州](../Page/汾州.md "wikilink")（今山西[汾陽](../Page/汾阳市.md "wikilink")），於1915年9月19日開辦了一所教會學校[铭义中学並親任校长](../Page/铭义中学.md "wikilink")\[7\]，兼授[英语](../Page/英语.md "wikilink")\[8\]；后还在1920年2月他的妻子生下了儿子，因敬仰中国宋代名人[王安石](../Page/王安石.md "wikilink")，故为子命名为[恒安石](../Page/恒安石.md "wikilink")\[9\]。在教學工作之餘，恆慕义对中国的铜币和地图产生了浓厚的兴趣，于是他開始大量閱讀當地的[地方志](../Page/地方志.md "wikilink")，還開始收集了大量的[中國古錢幣和中國古地圖](../Page/中國古錢幣.md "wikilink")\[10\]。在山西居住了十年之后。1924年恒慕义和妻子又遷居北京，在[燕京大学](../Page/燕京大学.md "wikilink")[歷史系任教](../Page/歷史系.md "wikilink")。然而不久後中國爆發了[北伐战争](../Page/国民革命军北伐.md "wikilink")，迫於無奈恒慕义於1927年和當地的外国居民一起輾轉回到了美國\[11\]。

1927年在恒慕义回抵美國之後，他在[马萨诸塞州](../Page/马萨诸塞州.md "wikilink")[歌珊小住了幾週](../Page/歌珊_\(马萨诸塞州\).md "wikilink")；不久他受邀到[威廉姆斯学院](../Page/威廉姆斯学院.md "wikilink")參與一場讨论会，並在會上進行一場中國主題的演講。演講完畢後他意欲歸家，卻遇上葛思德东方图书馆的（Gest
Oriental Library）创建人葛思德（Guion M.
Gest），後者促请其留下繼續參會。而也因此恒慕义得以在會上遇見了美国国会图书馆地图部（现改为地理与地图部）主任科洛内尔·劳伦斯·马丁（Colonel
Lawrence Martin），後者向其模糊地透露國會圖書館有意購買其帶回國的中國古地圖。\[12\]

同年（1927年）11月恒慕义攜帶了部分收藏的地圖和卷轴前往[華盛頓](../Page/華盛頓.md "wikilink")，在國會圖書館內受到时的引见，后者甚至为其提供职位\[13\]。12月他便入職[美国国会图书馆](../Page/国会图书馆_\(美国\).md "wikilink")\[14\]。但他仍然表示他並不想長期逗留，只打算暫避禍亂而短暫回美，最遲1928年重赴中國，因此只先任职六至八个月。但之後实际他卻持續工作了27年直到1954年退休為止\[15\]。

恆慕义于1928年创建了国会图书馆中国图书部，并担任主任\[16\]。1930至1921年恆慕义在[哥伦比亚大学兼职期间结识了著名的](../Page/哥伦比亚大学.md "wikilink")[荷兰学者](../Page/荷兰.md "wikilink")[戴闻达](../Page/戴闻达.md "wikilink")，后者鼓励恆慕义研究中国当时发生的[文化复兴运动](../Page/新文化运动.md "wikilink")，后不久恆慕义便撰写出《近百年来中国史学与古史辨》一文，并以此文申请了荷兰[莱顿大学的博士学位](../Page/莱顿大学.md "wikilink")\[17\]；同年获得莱顿大学中国史博士学位\[18\]。二十世纪30年代在美国学术团体理事会发起组织下，恆慕义被推举担任的主编\[19\]。

1954年恆慕义退休之后，仍不断继续他的教学工作，直到1963年4月开始赋闲居家\[20\]。后于1975年3月10日，他死於[马里兰州](../Page/马里兰州.md "wikilink")[蒙哥马利县](../Page/蒙哥马利县_\(马里兰州\).md "wikilink")的朋友家裡\[21\]。

## 著作

  - ，1943年，美國政府印刷局初版。

  - 《超国家的国家主义》

## 參見

  - [章学诚](../Page/章学诚.md "wikilink")

## 參考資料

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
## 腳註

[Category:美国汉学家](../Category/美国汉学家.md "wikilink")
[Category:1884年出生](../Category/1884年出生.md "wikilink")
[Category:1975年逝世](../Category/1975年逝世.md "wikilink")
[Category:芝加哥大学校友](../Category/芝加哥大学校友.md "wikilink")
[Category:在华基督教传教士](../Category/在华基督教传教士.md "wikilink")
[Category:古根海姆学者](../Category/古根海姆学者.md "wikilink")
[Category:在中国的美国人](../Category/在中国的美国人.md "wikilink")
[Category:亚洲研究协会会长](../Category/亚洲研究协会会长.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.
7.

8.

9.

10.
11.
12.

13.

14.
15.
16.

17.

18.
19.

20.

21.